\chapter{Nowe sposoby generowania podsumowań lingwistycznych} \label{roz:noweSposobyPodsumowan}

Rozwój technologii komputerowych, a~także sposobu i~ilości zapisywanych danych wymusił nowe podejście do generowania podsumowań lingwistycznych. Obecnie w~bazach danych przechowywane są przeróżne informacje zawierające dane w~postaci numerycznej i~tekstowej. Duża ilość tych ostatnich zapisywana jest w~postaci zdań, wyrażeń, czy też różnej wielkości plików tekstowych. Dotychczasowy sposób tworzenia podsumowań nie jest w~stanie zapewnić uniwersalności w~przypadku tak różnorodnych sposobów reprezentacji danych w~bazie. Kolejne podejścia do generowania podsumowań radzą sobie z~informacjami w~postaci tekstowej (szukane jest bowiem podobieństwo do wzorca podsumowania), jak również z~danymi znajdującymi się w~plikach tekstowych~\cite{Ochelska2001}.

Generowanie podsumowań lingwistycznych nadal opiera się na koncepcji, którą zaproponował Yager~\cite{YagerPodsumowania1, YagerPodsumowania2, YagerPodsumowania3, YagerPodsumowania4}, czyli będą to zdania oznajmujące składające się z~następujących określeń:
\begin{itemize}
	\item określenia liczności $Q$,
	\item przedmiotu podsumowania $P$,
	\item interesującej cechy $S$,
	\item wskaźnika jakości podsumowania $T$.
\end{itemize}

Przedstawiona tu metoda generowania podsumowania jest rozwinięciem idei Yager'a. Pozwala ona wykonać podsumowanie na różnych typach danych. Dobrze radzi sobie z~danymi przedstawionymi w~tradycyjnej numerycznej formie oraz z~opisami przedstawionymi w~języku naturalnym (zdania znajdujące się w~bazie, czy też umieszczone w~plikach tekstowych). Zatem użytkownik bazy ma możliwość otrzymania odpowiedzi na dowolne pytanie dobrze określone w sensie istniejącej bazy, w~rodzaju ,,{\em Ilu} pacjentów zostało przyjętych {\em w~wieku średnim}?'' lub ,,{\em Ilu} pacjentów zostało przyjętych w~stanie ogólnym {\em dobrym}?''. Odpowiedzi na te pytania są automatycznie generowane na podstawie podsumowań lingwistycznych, zatem odpowiedzią jest również zdanie w języku naturalnym zawierające określenie liczności przedstawione przy użyciu odpowiedniego zbioru rozmytego. Przykładowe podsumowania mogłyby mieć postać: ,,{\em Większość} pacjentów została przyjęta {\em w~wieku średnim}.'' lub ,,{\em Niewielu} pacjentów została przyjęta w~stanie ogólnym {\em dobrym}.''.

Kolejne podrozdziały, to propozycje wykorzystania różnych mechanizmów do tworzenia podsumowań. W~pierwszym opisano generowanie podsumowań na dokumentach tekstowych (jest to nowy element w~podsumowaniach). W~kolejnym ---~omówiono możliwość podsumowywania dokumentów mieszanych (zarówno danych numerycznych, jak i~wyrażonych w~języku naturalnym). W~celu zmniejszenia niepewności wynikającej z~porównywania tekstów wprowadzono dodatkową ilościową miarę, która ocenia niepodobieństwo porównywanych wyrażeń. Następnie pokazano dwa nowe sposoby wyboru rekordów do generowania podsumowań: na podstawie selekcji ostrej i~wnioskowania rozmytego. Ostatni z~podrozdziałów przedstawia podsumowania z~użyciem zbiorów rozmytych drugiego rodzaju.

Do ilustracji (Tabela~\ref{tab:BazaPacjentow}) tych zagadnień wybrano przejrzysty przykładowy zbiór rekordów, na którym będą generowane podsumowania.
\begin{table}[ht]
	\centering
			\begin{tabular}{|c|c|l|}
				\hline
						Lp.	& Wiek pacjenta	& Stan pacjenta podczas przyjęcia do szpitala \\ \hline
						1. & 20 & Stan pacjenta dość dobry. \\ \hline
						2. & 16 & Pacjent w stanie ogólnym dobrym. \\ \hline
						3. & 73	& Stan ogólny dobry. \\ \hline
						4. & 59	& Stan ogólny pacjenta dobry.\\ \hline
						5. & 19	& Pacjent w stanie ogólnym dobrym.\\ \hline
						6. & 23	& Pacjent w stanie ogólnym dobrym.\\ \hline
						7. & 12	& Pacjentka w stanie ogólnym dobrym.\\ \hline
						8. & 27	& Pacjent w stanie ogólnym bardzo dobrym.\\ \hline
						9. & 26	& Stan ogólny pacjenta bardzo ciężki.\\ \hline
						10. & 65 & Pacjentka w stanie ogólnym średnio dobrym. \\ \hline
		\end{tabular}
	\caption{Przykładowa baza danych pacjentów}
	\label{tab:BazaPacjentow}
\end{table}