Skrót PKI oznacza \textit{infrastrukturę klucza publicznego} (ang. \textbf{Public Key Infrastructure}) i odnosi się do rozwiązań mających na celu zarządzanie kluczami publicznymi użytkowników. O ile bowiem wymiana zaszyfrowanej korespondencji między znajomymi nie wymaga specjalnego systemu zarządzania kluczami szyfrującymi, o tyle w przypadku rozwiązań na większą skalę system taki jest konieczny. Mamy wówczas do czynienia z większą liczbą użytkowników i konieczne jest rozwiązanie problemu bezpiecznej dystrybucji kluczy. Jaką mamy bowiem gwarancję, że pobrany przez nas z serwera klucz publiczny faktycznie należy do danej osoby? Może mamy do czynienia z atakiem Man in the Middle? Konieczne staje się zatem utworzenie zaufanej instytucji, która potwierdzałaby przynależność kluczy do poszczególnych osób i organizacji. Tu pojawia się PKI.

\section{PKI w teorii...}
PKI jest rozwiązaniem pozwalającym na przypisywanie użytkownikom kluczy i uniemożliwianie fałszerstw opartych na ich podmienianiu. Jak jednak miałoby to działać? Na początek Autor przedstawia model teoretyczny.

PKI zakłada istnienie centralnej instytucji obdarzonej powszechnym zaufaniem, której zadaniem byłoby wydawanie, przechowywanie i udostępnianie kluczy publicznych oraz udzielanie informacji o nich. Instytucję taką nazywamy centrum certyfikacji (stosuje się również skrót CA pochodzący od angielskiej nazwy \textbf{certification authority}). Każdy nadesłany klucz publiczny podlega procesowi certyfikacji — użytkownik, który go nadesłał, proszony jest o podanie swoich danych osobowych, a te są przez centrum weryfikowane. Jeśli podane informacje okażą się prawdziwe, do klucza zostaje przypisany odpowiedni certyfikat, w którym potwierdza się, iż klucz ten należy do danego użytkownika. Certyfikat zawiera podpis elektroniczny centrum certyfikacji, dzięki czemu każdy może zweryfikować jego autentyczność. Jedynym warunkiem jest tutaj ogólna dostępność klucza publicznego danego centrum.
Klucze użytkowników są przechowywane w centrum certyfikacji i powszechnie udostępniane. W każdej chwili możliwe jest usunięcie własnego klucza z bazy danych (na przykład w przypadku kompromitacji klucza prywatnego).

Przedstawione rozwiązanie wygląda elegancko i sprawia wrażenie bezpiecznego. Mamy oto zaufaną instytucję umożliwiającą wszystkim bezpieczną komunikację z użyciem kryptografii asymetrycznej. Rzeczywistość, jak zwykle, wygląda nieco inaczej.

\section{...i w praktyce}
Opisany powyżej model PKI nie ma prawa zaistnieć w realnym świecie. Rozwiązania stosowane w praktyce znacznie różnią się od idealnego modelu. W tym rozdziale Autor wskaże najważniejsze przeszkody stojące na drodze do jego konstrukcji oraz ich wpływ na kształt rzeczywistych struktur PKI.

\subsection{Złożoność}
Nasz idealny model zakładał istnienie centralnego urzędu certyfikacji obsługującego wszystkich użytkowników. Jeśli weźmie się pod uwagę potencjalną liczbę tych użytkowników, od razu staje się jasne, dlaczego model taki nie ma prawa poprawnie działać. Szacuje się, że do internetu ma dostęp ponad miliard ludzi. Do tego doliczyć należy osoby prawne (przedsiębiorstwa, banki itp.). Być może nie każdy użytkownik będzie chciał korzystać z PKI, ale niektórzy będą potrzebować więcej niż jednego klucza. Takie centrum musiałoby przypisać każdemu z nich unikalną nazwę powiązaną z odpowiednim kluczem. Nazwa ta powinna umożliwiać innym użytkownikom jednoznaczną identyfikację właścicieli kluczy.

Jest to problem praktycznie nierozwiązywalny. Wiele krajów wprowadziło numery identyfikacyjne dla swoich obywateli (przykładem może być PESEL), tu jednak mamy do czynienia z systemem identyfikacji w skali globalnej. Wykorzystanie numerów identyfikacyjnych nadanych w poszczególnych krajach nie wchodzi w rachubę z dwóch powodów — po pierwsze rozwiązanie to nie funkcjonuje wszędzie, a po drugie w niektórych krajach wykorzystywanie takich danych jest zabronione przez prawo o ochronie danych osobowych.

Już ta jedna przeszkoda uniemożliwia powołanie ogólnoświatowego centrum certyfikacji. Na tym jednak nie koniec.

\subsection{Zaufanie}
Kolejny problem wynika bezpośrednio z poprzedniego. W jaki sposób skłonić wszystkich użytkowników, aby zaufali naszemu centrum? Należy pamiętać, że mamy do czynienia z dziesiątkami, albo nawet setkami milionów ludzi na całym świecie. Ustanowienie instytucji, której ufaliby wszyscy, jest po prostu niemożliwe. Jest to o tyle istotne że w wielu przypadkach certyfikowane klucze służą do ochrony ważnych transakcji handlowych. Zaufanie i pewność co do tożsamości drugiej strony jest tutaj podstawową sprawą.

Rozwiązaniem powyższych problemów jest odejście od koncepcji uniwersalnego PKI na rzecz struktury rozproszonej. Główne centra certyfikacji podpisują certyfikaty regionalnych, te z kolei mogą potwierdzać certyfikaty jeszcze niższego szczebla, itd. W ten sposób powstaje tzw. ścieżka certyfikacji, a więc lista kolejnych centrów potwierdzających dany certyfikat. Przykładowa ścieżka certyfikacji przedstawiona została na rysunku 

\textbf{\textit{Wstawić rysunek z Podstawy kryptografii rys. 4.72 ze s.217 lub podobny}}

. Na samej górze znajduje się główne centrum (ang. \textbf{Global Sign Root CA}), poniżej zaś kolejne, aż do tego, które bezpośrednio podpisało nasz certyfikat.

Takie rozwiązanie znacznie ułatwia organizację wydawania certyfikatów. Dzięki istnieniu centrów certyfikacji w poszczególnych krajach i regionach o wiele prostsza staje się obsługa większej liczby użytkowników, a przeszkody związane z brakiem zaufania zostają w znaczny sposób ograniczone.

Istnieje jednak pewna wada takiego rozwiązania. Otóż struktura wielopoziomowa jest bardziej podatna na fałszerstwa niż struktura scentralizowana. Każdy punkt w ścieżce certyfikacji to potencjalne miejsce ataku. Złożoność zawsze źle wpływa na bezpieczeństwo i podobnie jest również w tym przypadku. Ciekawe rozwiązanie tego problemu podano w
%e wspomnianej już wyżej 
książce Kryptografia w praktyce: regionalne centrum podpisuje certyfikat użytkownika, a następnie wysyła go do centrum głównego. Tam sprawdzana jest poprawność ścieżki certyfikacji i, jeśli przebiegnie ona poprawnie, wystawiany jest nowy certyfikat, podpisany bezpośrednio przez tę instytucję. Takie rozwiązanie rokuje pewne nadzieje, jednak jak dotąd nie jest stosowane w praktyce.

\subsection{Cykl życia klucza}
Inny problem, przed jakim stają projektanci i użytkownicy PKI, związany jest z cyklem życia kluczy. Generalnie wyróżnić tu można sześć etapów:
\begin{itemize}
	\item utworzenie,
	\item certyfikacja,
	\item rozprowadzanie,
	\item użytkowanie aktywne,
	\item użytkowanie pasywne,
	\item unieważnienie klucza.
\end{itemize}
Tworzenie klucza i jego certyfikacja do stosunkowo krótkie i proste etapy. Problemy związane z wystawianiem zaufanego certyfikatu przedstawiono we wcześniejszej części tego rozdziału. Kolejnym etapem jest rozprowadzanie klucza zarówno przez jego właściciela, jak i przez centrum certyfikacji (klucz jest umieszczany na serwerze, skąd każdy może go pobrać). Użytkowanie aktywne oznacza etap, w którym użytkownik korzysta ze swojego klucza prywatnego do szyfrowania wiadomości, a pozostali deszyfrują je kluczem publicznym. Użytkowanie pasywne rozpoczyna się w momencie wycofania z użytku klucza prywatnego. Bywa to na ogół spowodowane jego zmniejszonym bezpieczeństwem. Może się ono wiązać z jego kompromitacją lub zbyt długim okresem użytkowania. Okres taki może trwać kilka miesięcy lub nawet kilka lat, w zależności od przypadku. Im cenniejsze informacje chroni klucz, tym częściej należy go zmieniać. Powszechną praktyką jest wyznaczanie limitu określającego ilość danych, które można bezpiecznie zaszyfrować danym kluczem. Po jego przekroczeniu pojawia się ryzyko wycieku chronionych informacji (sytuacja taka bywa również określana jako zmęczenie klucza). W związku z powyższym w systemach przetwarzających duże ilości tajnych danych stosuje się rozdzielanie kluczy. Polega ono na przypisywaniu osobnych kluczy do poszczególnych typów danych, osób czy zastosowań. Dzięki temu zmniejszana jest ilość informacji szyfrowanych pojedynczym kluczem, co wydłuża okres jego użytkowania. Dodatkową zaletą tego rozwiązania jest ograniczenie strat związanych z ewentualną kompromitacją klucza.

Warto tu również zaznaczyć, iż decyzja w kwestii unieważnienia klucza niekoniecznie musi zależeć od właściciela klucza. Centra certyfikacji często wyznaczają okres ważności certyfikatu, po którym przypisany mu klucz publiczny przestaje być ważny. Również same centra muszą co jakiś czas zmieniać swoje klucze.

Po wycofaniu klucza następuje z reguły kilkumiesięczny okres, w trakcie którego użytkownik nadal będzie odbierał zaszyfrowane nim wiadomości, jednak sam nie będzie już szyfrował niczego odpowiadającym mu kluczem prywatnym. Klucz jest nadal akceptowany, dzięki czemu można zakończyć wszelkie rozpoczęte wcześniej operacje. Po tym okresie klucz zostaje unieważniony. I w tym miejscu zaczynają się problemy.

Unieważniony certyfikat umieszczony zostaje na specjalnej liście CRL (lista odwołań certyfikatów). Każdy użytkownik, który chce wykorzystać do szyfrowania pobrany wcześniej z serwera klucz publiczny, powinien najpierw sprawdzić, czy klucz ów nie znajduje się na tej liście. Teoretycznie jest to dobre rozwiązanie. W rzeczywistości może ono rodzić liczne problemy.

Po pierwsze zablokowanie dostępu do bazy CRL uniemożliwi sprawdzenie ważności kluczy. Może to nastąpić w wyniku awarii lub ataku typu DoS. W konsekwencji nieważny klucz publiczny będzie ponownie wykorzystywany. Tworzenie rozproszonej bazy CRL jest z kolei rozwiązaniem bardzo kosztownym.

Po drugie samo istnienie takiej bazy nie spowoduje, iż ludzie posiadający unieważniony certyfikat nagle zdadzą sobie sprawę z jego nieprzydatności. Pozostanie on nadal w użytku, ponieważ mało kto zadaje sobie trud regularnego sprawdzania ważności posiadanych certyfikatów. Mówiąc krótko, niemożliwe jest dostarczenie informacji o unieważnieniu certyfikatu do wszystkich jego posiadaczy.

Pojawiają się również inne problemy związane z użytkowaniem certyfikatów. Liczne zarzuty są wysuwane na przykład wobec standardu x.509 (powszechnie używanego w Polsce).
%Więcej informacji na ten temat znajduje się w artykule X.509 Style Guide (patrz Bibliografia). 
Można wskazać tu również trudności związane ze strukturą certyfikatu i jego kompatybilnością z przeglądarkami internetowymi. W Polsce swego czasu pojawiły się problemy z certyfikatami niektórych banków internetowych, które były rozpoznawane jako nieważne przez przeglądarkę Internet Explorer. Winny wszystkiemu był błąd w przeglądarce. Opracowano stosowną aktualizację i certyfikaty znów są poprawnie weryfikowane.

PKI jest świetnym przykładem na to, jak ważne jest odpowiednie zastosowanie opracowanych mechanizmów kryptograficznych. Złe rozwiązanie strukturalne może narazić na szwank teoretycznie solidny system bezpieczeństwa. Jest to jednak bardziej kwestia odpowiedniej organizacji niż kryptografii, dlatego Autor nie będzie się szerzej rozpisywać na ten temat.